# golovast — руководство пользователя

## Что такое golovast

Данный репозиторий содержит набор скриптов на языке Python3, упрощающий процесс
подбивки сотрудников ООО "Системные технологии".

Название дано в честь отечественного фильма "Голова", в котором волшебная
голова давала денег после того, как её как следует просили. "-st" —
аббревиатура от названия компании.

golovast читает текстовый файл с рабочими листами 1С и создает в интерактивном
режиме форматированный документ в формате odf, который можно открыть при помощи
популярных оффисных пакетов, напримет — Libre Office.

**Чтобы получить корректный входной файл, сформируйте подбивку в 1С, а затем
  сохраните её в формате текстового документа с кодировкой UTF-8.**

## Использование golovast на ОС Windows

Для исполнения скриптов в данном репозитории потребуется интерпретатор языка
Python3, собранный для *nix-систем.

>**— Почему я не могу использовать интерпретатор Python3, собранный для ОС
>Windows?**

>*— Модуль confgiparser, активно используемый в данном наборе скриптов,
>имеет проблемы при работе со стандартной кодировкой ОС Windows. Кроме
>того, скрипты изначально написаны c поддержкой кодировки UTF-8.*


Все необхоимое для работы содержит среда
[cygwin](https://cygwin.com/install.html). Необходимо скачать установочной файл
для вашей архитектуры, при установке достаточно указать один пакет — категория
Python, пакет Python3. *Будьте внимательны, если выбрать для установки всю
категорию Python, процесс установки займет длительное время, а на диске будет
занято свыше 2 Гб пространства.*

После установки cygwin вы можете запустить терминал среды cygwin (ярлык будет
находиться на рабочем столе, если во время установки был выбран соответствующий
флажок).

Поместите директорию со
[скачанными из этого репозитория файлами]
(https://gitlab.com/bergentroll/golovast/repository/archive.zip?ref=master)
в вашу домашнюю папку среды cygwin. Если ваша учётная запись называется
snegovik666, это будет директория:

`C:\cygwin\home\snegovik666`

Для применения golovast откройте терминал cygwin и перейдите в директорию
golovast:

`$ cd golovast`

Теперь вы можете запустить скрипт-обертку над остальными скриптами командой:

`$ ./golovast.py`

Для корректной работы вы должны передать первым аргументом имя текстового
файла, экспортированного из 1С. Вторым аргументом вы можете передать желаемое
имя выходного файла:

`$ ./golovast input-file.txt podbivka.odf`

Программа имеет простой интерактивный режим. Не перенебрегайте сообщениями
программы!

## Конфигурационный файл

Файл price.ini содержит базовые значения цен и используется модулем calcst.py
при внесении денежных величин в промежуточный файл worktime_lists.lst.

Существует возможность изменять шаблон выходного файла. Для этого откройте файл
template/template.odf в программе Libre Office Write. *Есть одно важное
правило: при записи шаблонов переменных (таких как $total$) записывайте шаблон
полностью, и только после этого нажимайте кнопку "сохранить". Если сохранение
будет произведено во время ввода шаблона переменной, в структуре документа
шаблон переменной окажется разорван и модуль exporterst.py не сможет найти и
заменить его.*
